# Цель работы

изучение принципов описания функциональных процессов систем и на основе описанных процессов разработка диаграмм коопераций, в соответствии с нотацией объектно–ориентированного языка моделирования UML.



#  Разработка диаграмм коопераций для выбранной информационной системы



# Постановка задачи

1. Выделить и описать 3- 4 основные процесса, описание и выполнение которых является определяющим для работы выбранной информационной системы. За основу можно взять процессы, описанные в лабораторной работе номер 3, так как диаграммы коопераций относятся к тому же типу диаграмм, что и диаграммы последовательности. 

2. Максимально подробно по пунктам описать выбранные процессы, с указанием последовательности выполнения, с учетом нотации диаграмм коопераций. 

3. Разработать диаграммы коопераций для каждого из процессов, в выбранной программной среде со строгим соблюдением всех нотаций.

4. Сформировать отчет по лабораторной работе



# Объект исследования

Информационная система обслуживания клиентов по заказу на приобретение товаров через интернет-магазин. (вариант 21)




# Ход работы



выделяем основные процессы:

1.  Процесс смены статуса заказа
2.  Процесс покупки товара покупателем
3.  Процесс возврата товара покупателям





## схема 1

1. сотрудник авторизовывается в системе
2. система проверяет данные, разрешает/запрещает вход
3. сотрудник выберает заказ
4. далее меняет статус заказа с "ожидание" на "товар в пути"
5. сервер ищет товар с базе данных и меняет статус








![gantt diagramm_1.png](../../../_resources/gantt diagramm_1.png)


## схема 2

1. Покупатель приходит в пункт приема за заказом
2. Кассир входит в систему и  передаёт данные
3. Система  обращается  к  серверу, который  посылает  запрос  на  поиск данных СУБД
4. СУБД  обращается  к  базе  данных, затем  отправляет  информацию  на сервер
5. Сервер отправляет информацию системе
6. Система отправляет информацию на кассу
7. Покупатель оплачивает товар, после чего касса выдаёт ему чек








![gantt diagramm_2.png](../../../_resources/gantt diagramm_2.png)





## схема 3

1. Покупатель передаёт товар администрации магазина
2. Администрация магазин проходит авторизацию в системе с помощью компьютера
3. Система  обращается  к  серверу, сервер  возвращает  результат 
4. Администрация вводит код товара в систему
5. Система отправляет запрос СУБД
6. СУБД обращается к серверу, а далее вносятся изменения в базу данных
7. Сервер отправляет в систему результат выполнения операции
8. Система формирует отчёт.





![gantt diagramm_3.png](../../../_resources/gantt diagramm_3.png)

